\documentclass[12pt,a4paper,twoside,spanish]{article}      % Libro a 11 pt
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[height=17.5cm,width=13.5cm]{geometry}
\usepackage[spanish]{babel}         % diccionario
\usepackage{epsfig}         % Graficos Postscript
\usepackage{tabularx}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{float}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%% Margenes
%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% Definimos el maximo tamaño posible.
\marginparwidth 0pt     \marginparsep 0pt
\topmargin   0pt        \textwidth   6.5in
\textheight 23cm

% Margen izq del txt en impares.
\setlength{\oddsidemargin}{.0001\textwidth}

% Margen izq del txt en pares.
\setlength{\evensidemargin}{-.04\textwidth}

% Anchura del texto
\setlength{\textwidth}{.99\textwidth}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%% Profundidad de enumeracion y tabla de contenidos
%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%% Nuevos Comandos
%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

            %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
            %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
            % Comandos para simplificar
            % la escritura
            %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
            %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\mc{\multicolumn}
            %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
            % Comandos para poder utilizar raggedright en tablas
            %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\PreserveBackslash}[1]{\let\temp=\\#1\let\\=\temp}
\let\PBS=\PreserveBackslash




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%% Cuerpo del documento
%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\def\chaptername{Capítulo}
\def\tablename{Tabla}
\def\listtablename{Índice de Tablas}
\chapterfont{\LARGE\raggedleft}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DISEÑO DE LA PAGINA DEL TITULO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{empty}

\begin{titlepage}
\setlength{\parindent}{0cm} \setlength{\parskip}{0cm}

%\raggedleft {\textsf{\textbf{Login del grupo: xxxx}}}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{1mm}}

\vspace*{2cm}
\HRule \\[0.5cm]
\begin{center}
% Letra lineal y negrita
\textsf{\textbf{\large UN SISTEMA BASADO EN CONOCIMIENTO PARA \ldots(tema de la práctica)\\[0.75cm] MODELADO CONCEPTUAL EN COMMONKADS \\[0.5cm]}}
\HRule \vspace*{3cm}

\textsf{\textbf{\normalsize [Nombres de los componentes del
grupo]\\[5cm]
Horario de prácticas:\\
Login de entrega: \\[2.5cm]
Desarrollo de Sistemas Inteligentes\\
Universidade da Coruña \\ Curso
202X}}
\end{center}
\end{titlepage}

\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%
%% TABLA DE CONTENIDOS
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagenumbering{Roman}
\tableofcontents
\cleardoublepage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%CONTENIDO DEL DOCUMENTO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%numeros arábigos
\pagenumbering{arabic} \pagestyle{myheadings} \markboth{Grupo de
prácticas: xxx}{Modelado Conceptual en CommonKADS.}

%indentaciones y espaciado entre párrafos
\setlength{\parindent}{1,5cm} \setlength{\parskip}{0,7cm}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% BORRAR
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Esta entrega se corresponde con los modelos de conocimiento y
comunicación.  No debéis olvidar que la práctica supone el 50\% de la nota de la asignatura
y que, sólo a nivel general, el material utilizado en las prácticas entrará en
el examen teórico. Por esta razón esta segunda entrega supone un
``exame'' de los modelos de conocimiento y comunicación en lo que se
refiere a los capítulos 5, 6, 7 y 9 del libro ``Knowledge engineering and
management. The CommonKADS methodology"(Schreiber et col.)''. En las
explicaciones que siguen me referiré siempre al libro de Schreiber et col.
(aunque podéis encontrar el mismo material en el libro en español).


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modelo de Conocimiento.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Se deberá entregar la documentación correspondiente a las tres fases
de diseño del modelo (explicadas en el capítulo 7 del libro de Shreiber).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fase de Identificación}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Tarea 3 - Planificación 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Glosario}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kata:} Emulación de una pelea contra un enemigo imaginario.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Escenarios}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Escenario:} Aparece una competición de karate en donde varios alumnos del sensei quieren participar, y el sensei busca una planificación para que el alumno llegue en las mejores condiciones a esa competición, por lo que es sensei usa el sistema inteligente para segun las características de cada alumno generar una planificación adecuada al contexto del alumno en un tiempo que le permite gestionar la planificación d etodos los slumnos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Elementos reutilizables}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item \textbf{Base de datos con todos los katas existentes en karate}
    \item \textbf{Base de datos con todas las tecnicas basicas del karate}
    \item \textbf{base de datos con información sobre gestion de tiempos de descansos y entrenamiento}
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fase de Especificación}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Los apartados de esta sección  se deberán de acompañar de BREVES comentarios indicando
cuestiones sobre la adaptabilidad de la plantilla al problema,
explicación de cambios que se hayan realizado sobre la misma, cómo se ha
aplicado la metodología de construcción del modelo de conocimiento, etc.

EN DEFINITIVA, LOS COMENTARIOS DEBERÁN DEMOSTRAR QUE HABÉIS
ENTENDIDO LOS PASOS EN LA CONSTRUCCION DEL MODELO Y, POR
SUPUESTO, EL MODELO FINAL PROPUESTO.

Excepto para la tarea y su método, para la especificación de los demás
componentes del modelo de conocimiento se utilizará la notación gráfica
(frente a la textual de CML) siempre que sea posible. En el caso de los
mapeos de inferencias podéis encontrar un ejemplo de notación gráfica en
la página 200 del libro de Alonso et col. y en la página 107 en el libro de
Schreiber et col.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Metodología empleada}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Para nuestro Sistema experto vamos a usar \emph{Middle-in} ya que nos permite 1ro centrarnos en las tareas
que en nuestro caso ya estan bien definidas y luego subir a un contexto organizacional 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Plantilla anotada}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Gráfico con la plantilla notada. Todas las modificaciones propuestas sobre la
plantilla original deberán justificarse en este punto.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Esquema inicial del dominio}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Boceto del que se parte que,
posteriormente, se irá refinando al realizar el mapeo de las
inferencias, etc.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Estructura inferencial y Mapeo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Gráfico de la estruatura inferencial (solo si difiere de la plantilla seleccionada).

Mapeo de cada una de las inferencias y roles de la plantilla seleccionada.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Tarea}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Especificación de la tarea (entradas y salidas) y Método de la tarea

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Esquema del dominio final}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Fase De Refinamiento}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Validación}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Validación del modelo sobre los escenarios propuestos en la fase
de identificación.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Bases de conocimientos}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Para estas prácticas, bastará con que las bases
de conocimientos contengan TRES o CUATRO instancias de cada tipo de
regla encontrado.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modelo de Comunicación}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

El modelado conceptual no está completo sin el modelo de
comunicación, que es necesario realizar antes de la implementación. El
modelo se realizará siguiendo las pautas de la metodología CommonKADS
resumidas en la tabla 9.8 y se comprobará su corrección con respecto a los
otros modelos ya construidos siguiendo las guías que se proporcionan en el
apartado 9.7.4 del libro. En el documento a entregar se incluirán
comentarios BREVES que demuestren que se han tenido en cuenta estos
aspectos.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Plan de comunicación general}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Brevemente COMENTADO y que incluya:
\begin{itemize}
 \item Diagrama de diálogo
 \item Información de control de las transacciones en forma de
seudocódigo o de diagrama de transición
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Descripción de las Transacciones}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Modelo CM-1 que incluya las transacciones identificadas

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Especificación de las transacciones}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Modelo CM-2 para las transacciones identificadas. 

\textbf{NOTA IMPORTANTE:} Normalmente los modelos de comunicación de las prácticas son sencillos, por lo que este formulario puede no ser necesario. Se realizará sólo
para las transacciones complejas que no queden completamente
especificadas con el modelo CM-1.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%FINAL DEL LIBRO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
